\bodysubsection{סיבתיות ונימוק}{sec:se:misc:reason}

\tounfold{מה לגבי הכרחיות היות בהערה כשבתוך נרטיב? האם סיבה לא יכולה להיות חלק ממצב ההשתלשלות? נראה לי שיש להפריד בין הערות שהמספר מוסיף כאילו מבחוץ לבין דברים שהם פנימיים. לבדוק אם יש לזה בסיס לשוני כאן, ולחפש אצל דברים שאריאל כתב}


{\OE{forðan (þe)}}{sec:reason::forþan (þe)}

\tounfold{לקרוא את \authcite{מיטשל}{mitchell.b:1978:odh-thaet} כדי להמנע מלהגיד שטויות בפסקה הזאת!!}

הביטוי השכיח ביותר לסיבתיות הוא הצירוף \OE{forðan þe} „בגלל ש־”. הרכיב \OE{-ðan} מקורו בצורת הדטיב־יחיד של הסתמי \OE{ðam} \tounfold{לא אינסטרומנטל? צריך לבדוק במיטשל או במקום אחר!}, שעברה הפחתה צלילית (פונטית) כחלק מתהליך ה\hl{גרמטיקליזציה}. בכל הנוגע לאיחוד של \OE{for} ו־\OE{ðan} למילה אורתוגרפית אחת, עלינו לנקוט משנה זהירות בשימוש במהדורה של \auth{סקיט}, בדומה לכל טקסט מוהדר אחר באנגלית עתיקה: בעוד ש\auth{סקיט} אכן הקפיד על העתקת האותיות שבכתב־היד (ר׳~\sref{sec:editions}), השוואה עם הפקסימיליה מראה שבכל הנוגע לריווח הוא נהג ביד חופשית למדי ונירמל את הטקסט לפי המוסכמות המודרניות של הדפסת טקסטים באנגלית עתיקה, בהוספה של רווחים שנעדרים מהמקור\footnote{כך, לדוגמה, במקרים של הצמדה של תווית־היידוע או \OE{⁊} למילה שאחריהן, ובפירוק הצטרפויות מורכבות יותר למרכיביהן.}. דרושה בדיקה מעמיקה יותר על מנת לבדוק האם אכן יש ביטוי אורתוגרפי לגרמטיקליזציה, אך בין אם ביטוי כזה קיים ובין אם לא, מדובר בסוגיה פליאוגרפית יותר מאשר בסוגיה בלשנית בחקר לשונו של אלפריץ׳, שהרי אף אחד מכתבי־היד של \worktitle{חיי־הקדושים} שנמצאים בידינו אינו בכתב־ידו של אלפריץ׳, כך שלא נוכל לראות במקרים של חוקיות אורתוגרפית~— גם אם היתה קיימת~— סימן לשוני של השפה הכתובה של אלפריץ׳, אלא לכל היותר סימן של המעתיק\footnote{מסופקני אם אכן קיימת חוקיות: בתחומים בעלי „ממשות” גרפית רבה יותר, דוגמת השימוש ב־\OE{þ} ו־\OE{ð} קיימת וריאציה חופשית, כך שוודאי בכל הנוגע לריווח המצב כאוטי עוד יותר, ולא תמיד ניתן להכרעה קלה (רווחים יכולים להיות באורכים שונים, ברצף ולא בדיכוטומיה של הדפוס בין רווח יחיד והעדר רווח).}. \tounfold{להפנות אל הנספח \sref{sec:eadmund}}

למען שלמות הדיון באורתוגרפיה אעיר שלפי המהדורה של \auth{סקיט} \OE{þam} נכתב בטקסט 9 פעמים כ־\OE{þan} ללא כל סיבה נראית לעין (בכולן מדובר בתווית) \tounfold{רגע, מה לגבי \L{T03260000700,17}? צריך לבדוק שוב את עניין המספרים לאור זה}, וב־5 מקרים נכתב \OE{forþam þe}. קיים גם שימוש ב־\OE{þā}, בסימן שלא מבחין בין \OE{-am} ו־\OE{-an}.
\tounfold{רגע!! זה לא האינסטרומנטל?}

לאור ריבוי הדוגמאות והתרחקות \OE{forðan þe} ממוצאו בכינוי הנדון, לא ראיתי טעם לכלול אותן בנספח: העבודה היא \hl{סינכרונית}, וקשירת \OE{forðan þe} לכינוי הנחקר יכולה להתבצא על בסיס דיאכרוני־אטימולוגי בלבד.

\tounfold{מקרים בלי \OE{þe}: בהערה} % /forðan_P \(\$\=\(þ\|ð\)e\)\@!/




\tounfold{לדבר על \OE{þancian} וזה שבעצם זה נמצא על הגבול של בין אקטנטיות (חלק מהערכיות של הפועל) להעדרה (סתם סיבה); לקשר לסעיף המתאים לכיהיה
אחר־כך: למה זה היה אמור להתייחס? לא יודע, אז מחקתי}




\tounfold{
מיון לפי סוגים:

** se חוזר:
*** אובליקווי+ ולא ברור:
**** שאינו רלטיבי: 366 600 606 621 662
**** שנראה רלטיבי: 692 718 733 735 740 826+thaera
**** אפשר גם וגם?: 612
*** אקוזטיבי ולא ברור: 370a 372a 470+thaet
*** þa שנראה לא רלטיווי:
**** פוקלי?: 750 (מנגד את הסרחון לניחוח?)
**** ~הצגת דמויות?: 808
*** þa שנראה כרלטיווי: 402
***  שנראה לא רלטיווי: 326
***  שנראה כרלטיווי (=?): 452
}


	\begin{excommentset}{\exref{370a} ו־\exref{372a}}
		ב\exrefdisp{370} מופיע בכתבי־היד~\L{A} ו־\L{K} כתיב שסקיט חושב ששגוי, þonne אבל ב־B נכתב \OE{þone}, שהוא הכתיב הרגיל לצורת הזכר־יחיד־אקוזטיב של {\seforms}. ב\exrefdisp{372a} מופיע \OE{þonne} ככל הנראה הן בכתב־יד~\L{A} והן ב־\L{V}.
	\end{excommentset}


	\begin{excomment}{606}
		\tounfold{לא לגמרי ברור. DB. leas}
	\end{excomment}

	\begin{excomment}{621}
		\tounfold{מוזר. זליגה של הצגה (יש דוממים, לא?)?}
	\end{excomment}
